\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}
	\chapter{Introduzione}
% 		\section{Scienza e computer}
% 			Fino alla met\`a del 20esimo secolo, la scienza ha progredito usando ``carta e penna'', 
% 			per cos\`i dire: in particolare, nell'ambito fisico, l'approccio della ricerca
% 			era guidato dalla speranza di trovare soluzioni analitiche ai problemi in esame, o 
% 			laddove questo approccio non era possibile, la ricerca di soluzioni approssimate che
% 			riflettessero in maniera sufficientemente precisa la fisica sottostante.
% 			
% 			Verosimilmente, la nascita di quella che potremmo definire la versione moderna 
% 			delle scienze computazionali avviene con le ricerche effettuate per lo sviluppo 
% 			della bomba atomica: \`e in questa occasione infatti che viene ideato il metodo 
% 			di Montecarlo per la risoluzione di problemi relativi alla diffusione di neutroni 
% 			in un materiale. 
% 			
% 			Nel corso degli anni, sono state sviluppate e raffinate molte altre tecniche di 
% 			risoluzione numerica, applicate in numerosi campi di ricerca che spaziano dalla 
% 			ricerca sociale fino alla biologia. Nella pratica dei fatti, questo approccio 
% 			si \`e confermato come una ``terza via'', posta a met\`a fra ricerca teorica e 
% 			ricerca sperimentale. 
% 			
% 			Oltre allo sviluppo dei computer, un fattore che \`e fondamentale per poter
% 			attaccare problemi sempre pi\`u complessi \`e il miglioramento degli algoritmi 
% 			di risoluzione esistenti.
% 			
% 			In particolare, in questo lavoro abbiamo analizzato le caratteristiche prestazionali 
% 			di una simulazione di cronodinamica quantistica su reticolo.
% 			
% 			Daremo una rapida introduzione alle idee fisiche principali che stanno dietro a
% 			questa teoria, rimarcando il fatto che i paragrafi seguenti non hanno lo scopo 
% 			di fornire un'introduzione formale ed esauriente: l'argomento \`e estremamente 
% 			complesso e vasto per essere trattato in questo lavoro.
			
		\section{Cromodinamica quantistica (QCD)}
			La cromodinamica quantistica \`e la teoria fisica che descrive una delle 4 interazioni
			fondamentali, \emph{la forza forte}: essa descrive come quark e gluoni 
			interagiscono all'interno dei nucleoni. 
			
			Questa teoria, descrivendo i componenti pi\`u elementari che compongono la materia, 
			dovrebbe fornire uno strumento teorico per studiare i comportamenti che vanno dalle 
			interazioni ad alta energia fino ai fenomeni dotati di regimi energetici decisamente
			pi\`u bassi, nell'ordine del $\text{GeV}$.
			
% 			Per quanto la teoria possa essere attaccata a regimi di alta energia, utilizzando 
% 			strumenti perturbativi, l'opposto non vale: nel momento in cui ci avviciniamo dall'alto
% 			a regimi vicini a $1 GeV$ siamo forzati ad abbandonare questa classe di strumenti 
% 			matematici . 

			Strumenti perturbativi hanno una applicazione limitata, dovuta al fatto che la costante 
			d'accoppiamento $\alpha_s$ tende ad assumere il valore unitario quando le scale energetiche 
			si abbassano: se a regimi di alte energie possiamo trascurare scambi gluonici in virt\`u 
			della \emph{libert\`a asintotica}, quando studiamo regimi energetici pi\`u bassi le correzioni
			gluoniche iniziano a diventare non pi\`u trascurabili e quindi, le ipotesi iniziali di un 
			approccio perturbativo vengono meno e diventa necessario cercare un'altro metodo per trattare 
			in maniera coerente la teoria. 
			
			La versione su reticolo rappresenta una soluzione a questo problema: sviluppato inizialmente 
			da Wilson \cite{PhysRevD.10.2445}, oggi rappresenta probabilmente il metodo pi\`u utilizzato
			per estrarre informazioni dalla teoria a questi regimi energetici.
			
		\section{Cromodinamica quantistica su reticolo (LQCD)}
			La ``ricetta'' per ottenere questa formulazione si basa sull'introduzione di un reticolo discreto 
			quadridimensionale, caratterizzato da una distanza reticolare $a$: in questo modo, i campi che descrivono 
			i quark vengono rappresentati sui siti del reticolo e i link tra quest'ultimi rappresentano 
			i campi di gauge.
			
			Effettuando questa trasformazione, otteniamo notevoli vantaggi:
			
				\begin{itemize}
					\item{la discretizzazione agisce come \emph{schema di regolarizzazione non perturbativo}}
					\item{le equazioni ottenute si prestano bene ad essere simulate usando un computer}
				\end{itemize}
			
			
			La fisica del continuo si ottiene effettuando un'operazione di limite, dove la distanza reticolare
			$a$ viene fatta tendere a 0.
				
			Inoltre, la  LQCD  si presta ad essere studiata con strumenti analoghi a quelli utilizzati 
			per la meccanica statistica, utilizzando sistemi di calcolo ad alte prestazioni.
				
			Possiamo definire infatti una grandezza che ha lo stesso ruolo della funzione di partizione: 
			applicando algoritmi come Hybrid Monte Carlo (HMC)\cite{Duane1987216}, abbiamo la possibilit\`a 
			di estrarre informazioni riguardanti le osservabili fisiche che vogliamo studiare, con un errore
			proporzionale tipico delle simulazioni Monte Carlo.
			
		\section{Il costo delle simulazioni}
			Il problema con questo approccio \`e il costo computazionale: nel 2001, Ukawa \cite{Ukawa.2001}
			ha pubblicato la formulaseguente, che fornisce una stima per il numero di operazioni
			matematiche necessarie per calcolare N step montecarlo, di una generica simulazione 
			LQCD a due sapori, reticolo caratterizzato dalla distanza $a$, una estensione spaziale 
			$L$ e una massa per il pione $m_{\pi}$:
			
			$$ Flops \approx 1.9 \left[ \frac{ \text{\#conf} }{ 1000 } \right] \
					\cdot {\left[ \frac{ m_{\pi} }{ 500 \text{MeV} } \right]}^{-6} \
					\cdot {\left[ \frac{L}{ 3 \text{fm}} \right]}^{5} \
					\cdot {\left[ \frac{a}{ 0.1 \text{fm}} \right]}^{-7}  \
					\left[ \text{TFlops} \cdot \text{anno} \right] $$
			
			Usando questa stima, \`e evidente che il numero di operazioni cresce quando si tenta di 
			utilizzare \emph{reticoli grandi}, \emph{masse per il pione piccole} e una distanza $a$ 
			piccola. 
			
			Lavori successivi (Giusti, 2006) hanno corretto questa stima, in particolare riducendo 
			l'importanza del contributo derivante dal termine legato alla massa pionica e diminuendo 
			di un'ordine di grandezza quello relativo alla dipendenza della distanza del reticolo,
			ma \`e chiara la necessit\`a della capacit\`a computazionale.
			
			Risulta evidente che i progressi in questo campo sono dettati dall'evoluzione di due 
			fattori:
			
				\begin{itemize}
					\item{la capacit\`a di calcolo dei supercomputer moderni}
					\item{l'efficienza degli algoritmi utilizzati per effettuare le simulazioni}
				\end{itemize}
			
			Ai fini di questo lavoro, abbiamo analizzato il secondo punto, prendendo in esame una 
			simulazione gi\`a utilizzata nel campo, effettuando delle modifiche al codice 
			relative all'operatore di Dirac. 
			
		\section{L'operatore di Dirac}
			L'operatore di Dirac \`e una matrice sparsa, di grandi dimensioni, la cui 
			matrice inversa \`e necessaria per far procedere l'algoritmo di Monte Carlo.
			
			La necessit\`a di effettuare questo calcolo \`e la ragione principale 
			per cui il costo computazionale di questa classe di simulazioni \`e cos\`i 
			elevato. 
			
			Nella formulazione utilizzata nel software che andremo ad analizzare, viene 
			utilizzato un'operatore tipo Wilson con espressione \cite{Jansen:2009xp}:
			
				\begin{align*}
					\phi (x) = Q &\psi = (m_0 + 4 r + i \mu_{q} \gamma_5 ) \psi(x) - \\
						& \frac{1}{2} \sum_{\mu=1}^{4} { \left[ \linebreak[4] \
								U_{x , \mu }(r + \gamma_{\mu})\psi(x + a \hat{\mu} + U^{\dagger}_{x - a \hat{\mu}, \mu}(r - \gamma_{\mu})\psi(x - a \hat{\mu})
						\right] } 
				\end{align*}
			
			
			\`E proprio questa operazione che comporta il significativo costo computazionale
			necessario per effettuare queste simulazioni.
		
			

\end{document}
